\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Von der Helvetik zur Regeneration}
\subsection{Die Schweiz unter napoleonischer Hegemonie}

Die französische revolutionäre Regierung, das Direktorium, beschloss 1798 die Schweiz in ihre Abhängigkeit zu bringen. Es gab verschiedene Gründe:
    \begin{itemize}
        \item Mit dem Friedensschluss von Campo Formio (der den Ersten Koalitionskrieg beendete) wurden die Gebietsgewinne von den monarchisch-konservativen Staaten anerkannt.
        \item Die Schweiz war zu einem wichtigen Verbindungsland zwischen Frankreich und dem von ihr annektierten Oberitalien geworden; sie lag störend dazwischen.
        \item Ausserdem waren die Staatskassen der Kantone gefüllt, was Frankreich für die Finanzierung seiner \textbf{Kriege} gut gebrauchen konnte.
        \item Schliesslich widersprachen die politischen Verhältnisse der Schweiz den Ideen der Französischen Revolution
    \end{itemize}

1798 kam es in der Waadt zum Aufstand gegen die Vorherrschaft von Bern, diesmal mit der Unterstützung von Frankreich. 1790 und 1791 wurden ähnliche Aufstände brutal niedergeschlagen. Die französischen Truppen zogen 
    in die Schweiz ein, die Mehrzahl der Orte gab sofort auf. \textbf{Frankreich} verlangte von allen eidgenössischen Orten die sofortige innere Demokratisierung und die aussenpolitische Orientierung an Frankreich.

\subsection{Die Gründung der Helvetischen Republik}

Am 12. April 1798 wurden in Aarau unter französischer Aufsicht die Helvetische Republik ausgerufen. Der Wiederstand in der Innerschweiz war zu diesem Zeitpunkt noch nicht gebrochen. Der Basler Oberzunftmeister und 
    Frankreichsympathisant Peter Ochs erarbeitete die Verfassung, welche im Wesentlichen eine Kopie der französischen Direktorialverfassung von 1795 war. Folgendes wichtiges enthielt sie:
    \begin{itemize}
        \item Alle männlichen Bewohner der Schweiz waren frei und gleich.
        \item Allen standen individuelle Freiheitsrechte wie Religionsfreiheit, Handelsfreiheit, Niederlass\-ungs- und Pressefreiheit zu.
        \item Die Kantone (damals 18) und die Gemeinden wurden zu Verwaltungseinheiten ohne Selbstbestimmungsrechte.
    \end{itemize}
    Die Schweiz entwickelte sich deshalb zu einem \textbf{zentralistischen Staat}. \par

Die Wichtigkeit der Schulbildung wurde in der Verfassung im Speziellen unterstrichen. In der Innerschweiz und im Wallis musste die neue Ordnung mit Gewalt durchgesetzt werden. Die Popularität des neuen Staates wurde 
    durch die vielen Verpflichtungen gedämpft wie z.B. die Folgenden:
    \begin{itemize}
        \item Staatsschätze aus Bern, Luzern, Zürich etc. wurden nach Paris gebracht.
        \item Begüterte Familien hatten Vermögensabgaben zu leisten.
        \item Die Schweiz musste für Frankreichs Kriege Hilfstruppen bereitstellen.
    \end{itemize}

\subsection{Das Scheitern der Helvetischen Republik}

Sie scheiterte an drei Punkten:
    \begin{enumerate}
        \item Militärische Entwicklung in Europa: Im Zweiten Koalitionskrieg 1799 war die Schweiz Kriegsschauplatz der europäischen Grossmächte. Die Requisitionen der fremden Armeen belasteten die Bevölkerung, 
                  vielerorts brach Hungersnot aus.
        \item Streitigkeiten in der helvetischen Führungsschicht: Innerhalb der helvetischen Führungsschicht brachen zunehmend Gegensätze aus: Auf der einen Seite bedingungslose Anhänger der Einheitsverfassung, auf 
                  der Anderen eine eher föderative Ordnung. Die Auseinandersetzungen fanden nicht in Form von Wahlkämpfen, sondern von Staatsstreichen statt. Diese geschahen alle halbe Jahre. Die kurzfristige Machtübernahme brachte viel politische Instabilität.
        \item Unfähigkeit, anstehende Probleme zu lösen: Die eigentliche Schicksalsfrage der Republik waren die \textbf{Staatsfinanzen}. Die Verfassung versprach die Abschaffung der alten Feudallasten, namentlich 
                  des Zehnten. Da Kirche, Schule und viele Sozialeinrichtungen dadurch finanziert wurden, musste der Staat neue Einnahmequellen erschliessen. Geplant war eine Vermögenssteuer auf Grund-, Kapital- und Vermögensbesitz. Die Bauern setzten zudem durch, dass der Staat einen Teil der Loskaufsumme für den bisherigen Zehntenempfänger übernimmt. \par

              Der Staat war überfordert und konnte bald die Beamtenlöhne nicht mehr zahlen. Wegen der unsicheren Zeiten zahlten die Bauern weder den Zehnten noch ihre Beitrag zu dessen Ablösung. Das 
                  Zehntenablösgesetz wurde wieder aufgehoben und die alten Abgaben wieder eingeführt. Dies hatte nur zur Folge, dass Bauern zur konservativen Opposition übergingen. 1801 war die Republik praktisch bankrott.
    \end{enumerate}

1802 zog Napoleon seine Truppen ab. Sofort begann in der Schweiz ein Aufstand der konservativ-föderalisten. Napoleon wurde erbeten, die Schweiz zu restaurieren und den Zentralismus bedeutend zu lockern. \par

Obwohl die Helvetische Republik nur von kurzer Dauer war, hatte sie \textbf{Nachwirkungen}. Vor allem einheitliche Masse und Gewichte, die Einheitswährung, die gemeinsame Armee und die Rechtsvereinheitlichung blieb 
    stets im politischen Gespräch.

\subsection{Die Mediationszeit 1803 -- 1814}

\textbf{Napoleon} agierte als Mediator (=Vermittler). Seine Neuordnung bedeutete eine partielle Restauration der Alten Eidgenossenschaft. Der helvetische Einheitsstaat verschwand, die \glqq Schweizerische 
    Eidgenossenschaft\grqq{} wurde geboren. Er bestand aus einem Staatenbund von siebzehn souveränen Voll- und vier Halbkantonen. Jeder Kanton erhielt wieder seine Verfassung. Alle Kantone zusammen bildeten mit der von Napoleon verfassten \glqq Bundesakte\grqq{} gesamthaft die \textbf{Mediationsakte} (daher der Epochenname \glqq Mediationszeit\grqq{}). \par

Die Aufgaben der Eidgenossenschaft bestanden in der Führung der Aussenpolitik und in der Aufstellung eines Bundesheeres im Kriegsfall. An die Stelle der helvetischen Institutionen trat wieder die traditionelle 
    Tagsatzung. Diese konnte neu auch Beschlüsse mit blosser Mehrheit fassen (früher brauchte sie die Einstimmigkeit). Die Unterlegenen hielten sich kaum an die Entscheide, da das System noch ungewohnt war. Der Landammann, der die Tagsatzung leitete, hatte kaum Kompetenzen und fungierte als Verbindungsmann zur französischen Hegemonialmacht. Das System von Vollberechtigten und Zugewandten Orten sowie Gemeinen Herren wurde nicht restauriert. Die Kantone verkörperten auf kantonaler Ebene das Erbe der Helvetik durch die \textbf{Repräsentativverfassungen und geteilten Gewalten}. \par

Die früheren Individualrechte wurden faktisch abgeschafft. Während der Mediationsakte hatte die Schweiz endlich eine \textbf{innere Ruhe}.

\subsection{Die Schweiz des Wiener Kongresses}

1813 proklamierte die Schweiz, nachdem sich die Niederlage Napoleons abzeichnete, ihre \textbf{Neutralität}. Trotzdem durfte das österreichische Heer durch die Schweiz marschieren; das eidgenössische Heer zog sich 
    zurück. Die Schweiz war zudem erleichtert, ihren Mediator loszuwerden; in der Schlussphase war sogar auf der Seite der Alliierten. \par

Nach Napoleons Abtreten \glqq ermunterte\grqq{} Österreich die Schweiz, das Ancien Régime wiederherzustellen. Die übrigen Siegermächte hatten Angst, dass die Schweiz in Abhängigkeit von Österreich gerät - deshalb 
    traten sie für die Erhaltung der \glqq neuen\grqq{} Kantone ein. Nach der \glqq\textbf{langen Tagsatzung}\grqq{} wurde sich auf einen neuen Bundesvertrag 1815 geeinigt. Er änderte wenig an der Mediationsakte, die Gewichte wurden noch etwas mehr zugunsten der Selbstständigkeit der Kantone verschoben. Der Fortbestand der Klöster als Bollwerke des Glaubens gegen atheistisches und revolutionäres Gedankengut wurde ausdrücklich garantiert. \par

Wegen ihres konservativen Grundcharakters wird die Zeit zwischen 1815 und 1830 als Restaurationszeit bezeichnet. Im Rahmen des Wiener Kongresses und des zweiten Pariser Friedens 1815 anerkannten die Grossmächte die 
    Neutralität der Schweiz und gewährten die Unverletzlichkeit ihres Territoriums. Das Territorium wuchs auf 20 Vollkantone und vier Halbkantone. Bern erhielt das \glqq Berner Jura\grqq{}, was immer wieder Anlass zu Konflikten gab. Die Schweiz löste sich auch 1815 nicht vom starken Einfluss der europäischen Grossmächte.

\subsection{Die Regeneration in den Kantonen}

In allen Kantonen waren konservative Regierungen an der Macht. Die Ideen der Französischen Revolution waren nicht völlig vergessen; in zahlreichen Vereinigungen und Zeitungen organisierte sich eine liberale 
    Opposition, die eine kantonale und gesamtschweizerische \glqq Regeneration\grqq{} forderte. Mit \glqq regenerieren\grqq{} war das wiedererwecken der Verfassungsideen der Aufklärung und der Helvetik gemeint. Wichtigste Ansatzpunkte waren die fehlenden Individualrechte, verstärkte Rechtsunterschiede zwischen Stadt und Land, einengende wirtschaftliche Bestimmungen und der exzessive Kantönligeist, der die Wirtschaft lähmte \textrightarrow{} die eben beginnende Industrialisierung wurde durch den starken Föderalismus immer wieder ausgebremst. \par

1830 kam es in vielen Kantonen zu liberalen Umstürzen, unter anderem wegen der Pariser Juli-Revolution 1830. Das Muster war in allen Kantonen ähnlich:
    \begin{enumerate}
        \item Angehörige des ländlichen Bildungs- und Besitzbürgertums riefen die Landbevölkerung an einem Ort ausserhalb der Hauptstadt zusammen.
        \item Sie legten eine Petition vor, in der die politische und wirtschaftliche Gleichberechtigung für die Landbevölkerung verlangt wurde.
        \item Die Versammlung schloss mit der ultimativen Forderung nach einer Verfassungsrevision durch einen Verfassungsrat.
    \end{enumerate}
    Die Regierungen gaben im Allgemeinen kampflos auf, die darauf gewählten Volksvertretungen schufen eine neue Kantonsverfassung. Einzig in Basel kam es zu Auseinandersetzungen, was schliesslich zur Teilung in die zwei Halbkantone führte. \par

Die neuen Verfassungen beriefen sich auf die Volkssouveränität und garantierten die liberalen Grundrechte sowie die Gewaltenteilung. Die Volksvertretung, der Grosse Rat, erliess die Gesetze und wählte die Exekutive, 
    den Kleinen Rat, sowie das Kantonsgericht. Wenig Echo fand der Liberalismus in den katholischen Bergkantonen der Innerschweiz.